\incdir {inc5-mem}

\titreA {Gestion de la mémoire}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \titreB {Introduction}

\begin {frame} {Introduction}
    Comment :
    \begin {enumerate}
	\item faire cohabiter plusieurs processus en mémoire ?
	    \begin {itemize}
		\item ... tout en garantissant la sécurité des données
	    \end {itemize}
	\item attribuer de la mémoire à tous les processus ?
	    \begin {itemize}
		\item pas au même instant \implique swap
	    \end {itemize}
	\item exécuter des processus plus grands que la mémoire ?
	    \begin {itemize}
		\item pagination et mémoire virtuelle
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}

    \bigskip

    Rappel : mécanisme matériel indispensable
    \begin {itemize}
	\item unité de gestion de mémoire
	    = memory management unit (MMU)
    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Traduction d'adresses
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Traduction d'adresses}

\begin {frame} {Rappels -- Espace mémoire d'un processus}
    \begin {itemize}
	\item structure d'un fichier exécutable
	\item espace mémoire d'un processus
    \end {itemize}

    \begin{center}
	\fig {psmem-3} {.85}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Rappels -- Espace d'adressage d'un processus}
    Chaque processus doit disposer de son propre \alert{espace
    d'adressage}~:

    \begin {minipage} {.65\linewidth}

	Les programmes utilisent des adresses \alert{relatives} à
	l'espace d'adressage du processus

	\bigskip

	Exemple~:
	\begin{itemize}
	    \item si P1 accède à l'adresse \alert{logique}
		1234, il doit accéder à l'adresse \alert{physique} 4234

	    \item si P2 accède à l'adresse \alert{logique}
		1234, il doit accéder à l'adresse \alert{physique} 8234

	\end{itemize}

	\medskip

	\implique chaque processus a sa propre case 1234
    \end {minipage} %
    \hfill
    \begin {minipage} {.30\linewidth}
	\begin {center}
	    \fig {esp-adr} {}
	\end {center}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Zorglub33-M}
    \begin {itemize}
	\item Traduction d'adresse et protection mémoire
	    \\
	    \implique nécessite un composant supplémentaire : MMU
	\item Exemple : Zorglub33-M (Zorglub33 avec MMU)
    \end {itemize}
    \begin{center}
	\fig {zorglub33m-1} {.95}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Zorglub33-M}
    Traduction d'adresse simple :

    \begin {center}
	\fig {mmu-z33m} {.5}
    \end {center}

    \bigskip

    \begin {itemize}
	\item Espace d'adressage monobloc
	\item Toutes les adresses d'un processus doivent
	    être dans [0, LIM-1]
    \end {itemize}
    
    \medskip

    \implique limitations !
\end {frame}


\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Zorglub33-M}
    La MMU du Zorglub33-M est trop simple pour les cas réels

    \bigskip

    \begin {minipage} {.79\linewidth}
    \begin {itemize}
	\item pas de prise en compte de l'adresse 0
	\item les processus ont des \frquote{trous} dans leur espace
	    d'adressage \\
	    (ex~: espace entre segment \frquote{data} et \frquote{stack})
	\item les segments d'un processus ne sont pas forcément contigus
	    en mémoire physique
	\item pas de possibilité de partager un segment \\
	    (ex~: partage du segment \frquote{text} entre processus)
    \end {itemize}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.18\linewidth}
	\fig {psmem-1} {}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \implique mais elle est pédagogique !
\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- HP 9000 IPC}
    Unité de gestion mémoire du HP 9000-IPC~:

    \begin {minipage} {.69\linewidth}
	\begin {center}
	    \fig {mmu-ipc-1} {.75}
	\end {center}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.30\linewidth}
	\fig {hp-ipc} {}
	\\
	\creditphoto {Wolfgang Steif} {\ccby}
    \end {minipage}

    \begin {itemize}
	\item MMU \frquote{câblée}
	\item adresses (logiques et physiques) sur 24 bits (Motorola 68000)
	\item type d'accès mémoire (U/S, D/P) \implique registre consulté
	\item additionneur seul \implique pas de vérification de limite \\
	    (machine mono-utilisateur)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- HP 9000 IPC}
    Exemple de traduction de l'adresse \bleu{0xabcdef} (pour un accès
    aux données en mode utilisateur)~:

    \medskip

    \begin {center}
	\fig {mmu-ipc-2} {.65}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Segmentation}
    Pour éliminer les limitations des MMU du Zorglub33-M et du
    HP~9000~IPC, il faudrait découper l'espace d'adressage en segments :

    \medskip

    Extension du Zorglub33-M : le Zorglub33-\textbf{S}

    \medskip

    \begin {minipage} {.50\linewidth}
	\fB
	\begin {itemize}
	    \item l'espace d'un processus est découpé
		en 10 segments
	    \item la MMU a autant de couples <limite, base> que
		de segments
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item commutation \implique stocker 20 valeurs dans
			la MMU
		\end {itemize}
	    \item certains segments ne sont pas pleins
		(programme = 700 octets)
	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \begin {minipage} {.49\linewidth}
	\fig {zorglub33s} {}
    \end {minipage}

    \bigskip

    \implique flexibilité, adressage non contigu, placement en mémoire
    physique facilité

\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- PDP 11/45}
    Ce système était réellement utilisé dans la MMU du PDP 11/45~:

    \medskip

    \begin {minipage} {.59\linewidth}
	\begin {center}
	    \fig {mmu-pdp11a} {.8}
	\end {center}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.39\linewidth}
	\fig {pdp11} {}
	\par
	\centering \creditphoto {Dennis Ritchie} {\ccbysa}
    \end {minipage}

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item espace d'adressage d'un processus découpé en 8 \frquote{segments}
	\item mémoire physique découpée en blocs de $2^6$ octets
	\item chaque segment est traduit par un registre de la MMU
	\item origine du nom \frquote{segment} pour désigner les 3
	    régions (text, data, stack) d'un processus

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- PDP 11/45}

    Traduction d'adresse sur le PDP 11/45~:

    \bigskip

    \begin {minipage} {.40\linewidth}
	\fig {mmu-pdp11b-1} {}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.59\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item mémoire physique découpée en blocs de $2^6$ octets
	    \item limite d'un segment : sur 7 bits
	    \item jusqu'à 8 segments
	    \item taille d'un segment : entre 1 et 2$^7$ blocs (64 à
		8192 octets)

	    \item adresses logiques sur 16 bits, \\
		adresses physiques sur 18 bits
	\end {itemize}
    \end {minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- PDP 11/45}

    Exemple avec 2 processus
    {\fD (rappel : \code{0123} = 123 en octal)}

    \begin {center}
	\fig {mmu-pdp11ex} {.80}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- PDP 11/45}
    Exemple de traduction de l'adresse \bleu{0023456} {\fD (rappel :
    octal)} pour le processus 2~:

    \medskip

    \begin {center}
	\fig {mmu-pdp11b-2} {.50}
    \end {center}

    Note~: les calculs peuvent être faits directement en octal
    (plus simple).

\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Partage de mémoire}
    Une MMU avec segments permet de \alert{partager} des parties
    de mémoire

    \begin {itemize}
	\item segment \frquote{\emph{text}} non modifiable :
	    \begin {itemize}
		\item si plusieurs processus utilisent le même programme
		    \\
		    alors partage du segment \frquote{text}

		    \begin {itemize}
			\item exemple : après \code{fork}, le segment
			    \frquote{\emph{text}} n'est pas dupliqué
			\item partage \frquote{invisible} pour les processus
			\item le noyau mémorise la référence au
			    fichier exécutable (i.e. l'inode) de
			    chaque processus
		    \end {itemize}
		\end {itemize}

	\item introduction des bibliothèques partagées

	    \begin {itemize}
		\item à l'origine : code compilé des fonctions
		    de bibliothèque (ex : \code{printf})
		    ajouté à chaque exécutable

		\item bibliothèque partagée 
		    \implique placée en mémoire
		    \begin {itemize}
			\item les processus l'\frquote{attachent}
			    dans leur espace d'adressage

			\item édition de liens dynamique
			    \implique au démarrage du processus
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item partage de mémoire entre processus
	    \begin {itemize}
		\item plein de problèmes intéressants...
		\item ... cf chapitre sur la concurrence et la synchronisation
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Traduction d'adresses -- Partage de mémoire}
    \begin {minipage} {.59\linewidth}
	Exemple : 
	\begin {itemize}
	    \item deux processus utilisent la fonction \code{printf}
		(bibliothèque standard)
		\begin {itemize}
		    \item la bibliothèque est partagée
		\end {itemize}

	    \item chaque processus ajoute un segment dans son espace
		d'adressage
		\begin {itemize}
		    \item segment pas forcément à
			la même adresse dans chaque processus

		\end {itemize}

	    \item schéma similaire pour partage :
		\begin {itemize}
		    \item du segment \frquote{text}
		    \item de n'importe quelle région de mémoire
		\end {itemize}

	\end {itemize}

	\implique davantage d'éléments ultérieurement \\
	dans ce chapitre
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.40\linewidth}
	\fig {shlib} {}
    \end {minipage}
\end {frame}


\begin {frame} {Placement des processus en mémoire}
    Jusqu'ici, traduction mémoire \frquote{simple}

    \begin {itemize}
	\item mémoire d'un processus : divisée en
	    $p$ blocs de $2^k$ octets

	    Sur PDP 11/45~: $p=2^3 = 8$, $k=13$ \implique $2^k = 8192$ octets

	\item adapté pour les 3 segments d'un processus \\
	    et peut-être d'autres segments supplémentaires
	    (bibliothèques dynamiques, mémoire partagée, etc.)

	\item pour que le processus soit mis sur le processeur,
	    il faut que tout son espace d'adressage soit en mémoire
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Placement des processus en mémoire}
    Où placer un processus en mémoire ?

    \begin {itemize}
	\item Le noyau gère une \frquote{carte} des emplacements en mémoire
	    \begin {itemize}
		\item besoin de mémoire : trouver une entrée dans la \frquote{carte}
	    \end {itemize}
	\item Algorithmes classiques
	    \begin {itemize}
		\item \alert{\emph{first fit}} : le premier
		    emplacement suffisamment grand
		    \begin {itemize}
			\item simple et efficace ! utilisé sur Unix originel
			\item variante \alert{\emph{next fit}} :
			    en partant du dernier emplacement trouvé

		    \end {itemize}
		\item \alert{\emph{best fit}} : le plus petit
		    emplacement suffisamment grand
		    \begin {itemize}
			\item provoque rapidement de la fragmentation
		    \end {itemize}
		\item \alert{\emph{worst fit}} : le plus grand
		    emplacement
		    \begin {itemize}
			\item le moins bon des trois en terme
			    d'utilisation de la mémoire
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item Attention à la \frquote{fragmentation} de la mémoire
	    \begin {itemize}
		\item compactage de la mémoire
		    \begin {itemize}
			\item très coûteux
			\item pas sur Unix originel
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Traduction d'adresses}
	Parmi ces fonctionnalités, possibles avec la MMU du Zorglub33-S,
	laquelle était déjà réalisable avec la MMU du
	Zorglub33-M ?

	\begin {qcm}
	    \item assurer l'étanchéité des espaces d'adressage
		des processus

	    \item faire en sorte que les segments \frquote{data}
		et \frquote{stack} ne se rencontrent pas au fur et à
		mesure de leurs agrandissements

	    \item partager le segment \frquote{text}

	    \item provoquer une erreur de segmentation lors d'une
		référence à la mémoire via le pointeur \code{NULL}

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Traduction d'adresses}
	\begin {qcmok}
	    \item assurer l'étanchéité des espaces d'adressage
		des processus

	\end {qcmok}

	En effet, l'étanchéité des espaces d'adressage des
	processus, c'est-à-dire faire en sorte qu'un processus ne
	puisse pas accéder à la mémoire d'un autre processus, est
	la fonctionnalité minimale de toute MMU. Les deux registres
	\code{limite} et \code{base suffisent}.

	\smallskip

	En revanche, les autres fonctionnalités nécessitent de pouvoir
	agir sur des portions (i.e. segments) de mémoire et non sur un
	bloc entier~:

	\begin {qcm}
	    \item segments \frquote{data} et \frquote{stack}~: pour
		qu'ils ne se rencontrent pas lors de leurs
		agrandissements, il faut qu'il y ait un trou dans
		l'espace, sans pour autant consommer de la mémoire

	    \item partage du segment \frquote{text}~: possible si
		les segments peuvent être placés arbitrairement
		en mémoire

	    \item erreur de segmentation avec \code{NULL}~: possible
		si le premier segment est invalide

	\end {qcm}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Swap
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Swap}

\begin {frame} {Swap}
    Que se passe-t-il si toute la mémoire est occupée et qu'il y a un
    besoin de mémoire supplémentaire ?

    \bigskip

    Exemples :

    \begin {itemize}
	\item un nouveau processus est créé, ou
	\item un processus existant demande un agrandissement
	    \begin {itemize}
		\item utilisation de \code{malloc} (primitive \code{sbrk})
		\item utilisation de la pile
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Swap}
    Swap (Évincement mémoire)~:

    \begin {itemize}
	\item un ou plusieurs processus sont choisis pour être
	    \frquote{évincés} (\emph{swap-out\/}) de la mémoire...

	    \begin {itemize}
		\item ... et recopiés vers une partie du disque
		    (espace de swap)
	    \end {itemize}

	\item la mémoire libérée est réutilisable

	\item il faudra ultérieurement rapatrier (\emph{swap-in\/})
	    ces processus en mémoire

	\item si plus assez de place dans l'espace de swap \implique kill !

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Swap}
    Que se passe-t-il si le processus 2 appelle \code{fork} ?

    \bigskip

    \begin {minipage} {.40\linewidth}
	\fig {swap} {}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.59\linewidth}
	\begin {enumerate}
	    \item il faut trouver un (ou plusieurs) processus
		\frquote{victime(s)}
		\begin {itemize}
		    \item qui libèrent suffisamment de place
		    \item qui n'ont pas besoin du processeur
			(de préférence)
		\end {itemize}
	    \item il faut trouver de la place dans la zone de swap
		\begin {itemize}
		    \item zone dédiée du disque
		\end {itemize}
	    \item il faut recopier les victimes dans la zone de swap
		pour libérer la place
	\end {enumerate}
    \end {minipage}

    \bigskip

    Le processus 6 peut ensuite être créé par recopie du processus 2

\end {frame}

\begin {frame} {Swap}
    Problèmes :
    \begin {enumerate}
	\item comment gérer l'espace de swap ?
	    \begin {itemize}
		\item système comparable à la gestion de l'espace mémoire
		\item \implique \frquote{carte} de l'espace de swap
	    \end {itemize}
	\item quels processus choisir ?
	    \begin {itemize}
		\item pour évincer sur disque ?
		\item pour rapatrier en mémoire ?
		\item en évitant le \frquote{\emph{thrashing}} (écroulement) ?
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Swap -- Évincement}
    Quel processus évincer ? Paramètres du choix :
    \begin {itemize}
	\item temps de résidence (en mémoire, ou sur le swap)
	\item état (prêt, ou en attente de ressource)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Swap -- Exemple}
    Exemple : Unix (originel)
    \begin {itemize}
	\item évincement sur disque
	    \begin {itemize}
		\item tant que le besoin en mémoire n'est pas satisfait
		    \begin {itemize}
			\item prendre le plus grand parmi les processus
			    en attente
			\item sinon, prendre le processus prêt
			    résident en mémoire depuis la plus longue
			    durée
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item rapatrier en mémoire
	    \begin {itemize}
		\item parmi les processus prêts, choisir celui qui est
		    sur le swap depuis la plus longue durée
	    \end {itemize}
	\item prévenir le \frquote{\emph{thrashing}}
	    \begin {itemize}
		\item utiliser des seuils
		    \begin {itemize}
			\item ne pas évincer les processus prêts s'ils
			    sont en mémoire depuis moins de 2 secondes
			\item ne pas rapatrier les processus en mémoire
			    s'ils sont sur le swap depuis moins de
			    3 secondes
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Swap}
    \begin {termblock} {Le swap sous Linux}
	Commandes utiles~:

	\begin {itemize}
	    \item \alert{localiser} l'espace de swap~:

		\lst {swap.sh} {\fE} {firstline=1, lastline=3}

		Note~: sous Linux, le swap peut être placé dans un
		simple fichier et non dans une section rigide du disque

	    \item \alert{surveiller l'utilisation} de l'espace de swap~:

		\lst {swap.sh} {\fE} {firstline=5, lastline=8}

	\end {itemize}
    \end {termblock}

    Note~: le système peut fonctionner sans espace de swap, le swap
    est alors désactivé, tous les processus doivent tenir en mémoire.
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Swap}
	Laquelle de ces assertions à propos d'un processus actuellement
	évincé sur disque (sur Unix originel) est fausse ?

	\begin {qcm}
	    \item il peut devenir \frquote{prêt à tourner} si la
		ressource qu'il attendait est arrivée

	    \item il peut être immédiatement rapatrié en mémoire
		s'il est \frquote{prêt à tourner}

	    \item il ne doit pas être rapatrié en mémoire s'il n'est
		pas \frquote{prêt à tourner}

	    \item il ne peut pas s'exécuter avant d'être rapatrié
		en mémoire

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Swap}
	\begin {qcmok}
	    \item il peut être immédiatement rapatrié en mémoire
		s'il est \frquote{prêt à tourner}

	\end {qcmok}

	\bigskip

	Pour ne pas saturer la bande passante avec le disque avec des
	allers-et-retours incessants, Unix utilise un seuil correspondant
	à un temps de résidence sur swap minimum de 3 secondes avant de
	procéder au rapatriement en mémoire.

	\medskip

	Si un processus avait demandé une ressource, il a été mis dans
	l'état \frquote{attente}. Dans cet état, il a pu être évincé.
	S'il survient l'interruption signalant l'arrivée de la ressource
	(ex : l'utilisateur a appuyé sur une touche), le noyau passe
	l'état du processus à \frquote{prêt à tourner}, même si le
	processus est évincé. Il faudra qu'il soit rapatrié en mémoire
	pour qu'il soit \frquote{élu}, donc qu'il s'exécute.

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pagination
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Pagination}

\begin {frame} {Pagination -- Problèmes de la segmentation}

    Problèmes de la segmentation : les segments sont de taille variable

    \begin {itemize}
	\item Problème de fragmentation
	    \begin {itemize}
		\item après une certaine quantité d'allocations et
		    de désallocations, la mémoire est fragmentée
		    \\
		    Exemple :
		    \begin {enumerate}
			\item mémoire initialement vide.
			\item on alloue un segment $s_1$ de taille 100, puis
			    $s_2$ de taille 100
			\item on désalloue $s_1$, puis
			    on alloue $s_3$ de taille 80
		    \end {enumerate}
		    \implique avec l'algorithme \emph{first fit}, on a
		    créé un fragment de taille 20
		\item on pourrait refuser une allocation alors que la
		    mémoire libre totale le permettrait
		\item solution : compactage et/ou swap \implique coûteux
	    \end {itemize}
	\item Problème de la recherche d'emplacement libre
	    \begin {itemize}
		\item le noyau doit utiliser une carte, contenant pour
		    chaque zone :
		    \begin {itemize}
			\item adresse et taille de l'emplacement, 
			    statut (occupé, libre)
		    \end {itemize}
		\item recherche dans cette structure de données
		    \implique lent
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
    \implique la segmentation n'est aujourd'hui plus utilisée
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination}
    Solution : découper la mémoire en unités de taille fixe
    
    \begin {itemize}
	\item mémoire physique : découpée en \alert{cadres}
	    de taille $s$
	\item mémoire logique du processus : découpée en
	    \alert{pages} de taille $s$
	\item chaque processus a sa \alert{table des pages}
	    \begin {itemize}
		\item la table des pages \alert{associe} une page avec un cadre
		\item la table des pages d'un processus est elle-même
		    \alert{en mémoire}
		\item la MMU connaît l'adresse $t$ de la table
	    \end {itemize}
	\item accès du processus à une adresse $\lambda$ (adresse
	    logique)
	    \begin {itemize}
		\item la MMU décompose $\lambda$ :
		    \begin {itemize}
			\item numéro de page $p = \lfloor \frac{\lambda}{s} \rfloor$
			\item offset dans la page $o = \lambda - p \times s$
		    \end {itemize}
		\item la MMU \alert{lit} la $p$\up{ème} entrée dans la
		    table des pages du processus et obtient
		    l'adresse physique du cadre : $\varphi_p \leftarrow
		    t[p]$
		\item l'adresse transmise à la mémoire est
		    $\varphi = \varphi_p + o$

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Zorglub33-V}
    Zorglub33-V : modification du Zorglub33 pour utiliser la pagination
    \\
    (et plus la segmentation comme avec le Zorglub33-S)

    \begin {itemize}
	\item la MMU dispose d'un unique registre PT (\emph{Page Table})
	    \begin {itemize}
		\item adresse physique de la table des pages
		    du processus courant
		\item registre à modifier lors de la commutation de
		    processus
	    \end {itemize}
	\item taille des cadres et des pages = 100 mots ($s = 100$)
	\item taille de l'espace d'adressage du processus = 10000 mots
	    \begin {itemize}
		\item table des pages = 100 mots
		    \begin {itemize}
			\item chaque entrée contient des bits (ex :
			    page invalide ou non) et l'adresse physique
			    du cadre contenant la page
		    \end {itemize}
		\item la table des pages tient dans un cadre
		    \begin {itemize}
			\item sur Zorglub33-V uniquement, pas vrai sur
			    toutes les architectures
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item exemple : adresse logique $\lambda = 234$, PT = 700
	    \begin {enumerate}
		\item $p = 2$, $o = 34$
		\item chercher le contenu de PT $\rightarrow$ adresse 700
		\item lire la case 702 ($p^e$ entrée de la table des
		    pages)
		\item $\varphi_2 \leftarrow ($ adresse lue en 702 $)+ o$
	    \end {enumerate}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Zorglub33-V}
    \hspace*{-7mm}		% on triche un peu ;-)
    \fig {zorglub33v} {1.1}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination}
    Avec la pagination :

    \begin {itemize}
	\item plus de fragmentation : tous les cadres ont la
	    même taille
	    \begin {itemize}
		\item si un processus n'utilise pas toute une page,
		    cela ne concerne pas le noyau
		    (la perte est minime si $s$ est \frquote{petit})
		\item plus besoin d'algorithme de placement (\emph{first
		    fit} ou autre)
		\item plus besoin de compactage
	    \end {itemize}

	\item problème de recherche d'emplacement libre simplifié
	    \begin {itemize}
		\item tous les emplacements ont la même taille $s$
		    \implique une \emph{bitmap} suffit
		    \begin {itemize}
			\item structure de données très compacte
			\item recherche du premier bit à 0 (ou à 1)
			    \implique très rapide
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    Inconvénient : un accès mémoire nécessite la lecture de la table des
    pages \implique ralentissement (cf plus loin)
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Flags de page}

    Des bits (ou flags) peuvent être associés à chaque page dans la
    table des pages~:

    \ctableau {\fD} {|c|p{.65\linewidth}|} {
	\tcol{Bit}{|} & \tcol{Comportement de la MMU}{} \\
	    \hline
	\emph{valid} / \emph{present} &
	    générer une exception si le processeur tente
	    d'accéder à une page n'ayant pas ce bit
	    \\
	\emph{read-only} &
	    générer une exception si le processeur tente
	    de modifier une page ayant ce bit
	    \\
	\emph{no-execute} &
	    générer une exception si le processeur tente
	    d'exécuter une instruction d'une page ayant ce bit
	    \\
	\emph{supervisor} &
	    générer une exception si le processeur tente d'accéder
	    à la page alors qu'il est en mode non privilégié
	    \\
	\emph{accessed} &
	    mettre ce bit à 1 en cas d'accès
	    (lecture, écriture ou exécution) à la page
	    \\
	\emph{dirty} &
	    mettre ce bit à 1 en cas de modification (accès en
	    écriture) à la page
	    \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Flags de page}
    Ces bits ne sont pas forcément disponibles sur toutes les
    architectures matérielles (Zorglub33-V et i386 les ont tous)

    \medskip

    Certains des bits sont \alert{consultés}, d'autres sont
    \alert{modifiés} par la MMU
    \\
    Exemples~:
    \begin {itemize}
	\item bit \emph{read-only}~:
	    \begin {itemize}
		\item initialisé par le système d'exploitation
		\item \alert{consulté} par la MMU
	    \end {itemize}
	    \implique le système \alert{gouverne} le fonctionnement de la MMU

	    \smallskip

	\item bit \emph{dirty}~:
	    \begin {itemize}
		\item initialisé par le système d'exploitation à 0
		\item \alert{modifié} (à 1) lorsque la MMU détecte
		    une écriture dans une page
	    \end {itemize}
	    \implique la MMU \frquote{\alert{remonte}} au système les
	    informations sur le comportement du processus

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Traduction en mode noyau}
    Comment est réalisée la traduction des adresses lorsque le
    processeur est en mode noyau~?

    \vspace* {-2ex}
    \begin {center}
	\hspace*{.2\linewidth}
	\fig {kern-page} {0.6}
    \end {center}

    % on triche pour optimiser l'espace
    \vspace* {-.3\textheight}
    \begin {minipage} {.75\linewidth}
	Exemple~:
	\begin {itemize}
	    \item hypothèse simplificatrice : chaque zone n'occupe qu'une
		seule page

	    \item bleu foncé : accessible uniquement en mode noyau

	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \medskip

    Rappel~: entrée dans le noyau au démarrage, puis sur interruption
    ou exception

\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Traduction en mode noyau}
    Comment est réalisée la traduction des adresses lorsque le
    processeur est en mode noyau~?

    \bigskip

    \hspace* {-.08\linewidth} %
    \begin {minipage} {.30\linewidth}
	\fig {kern-page} {}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} {.76\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item interruption : PC initialisé à 200
		\begin {itemize}
		    \item adresse logique ou physique ?
		\end {itemize}
	    \item quelles adresses utilise le noyau pour accéder à son
		code, ses données et la pile noyau du processus ?
	    \item quelle adresse utilise le noyau pour configurer la
		table des pages du processus courant ?
	    \item comment le noyau accède aux adresses fournies par
		le processus lors d'une primitive ?\\
		\code{stat ("toto", \&stbuf)}
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \bigskip

    Plusieurs méthodes sont possibles et ont été utilisées

\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Traduction en mode noyau}
    Traduction des adresses lorsque le processeur est en mode noyau~:
    \begin {itemize}
	\item méthode 1 : pas de traduction \\
	    \implique MMU désactivée lorsque le processeur est
	    en mode noyau

	    \begin {itemize}
		\item simple à comprendre
		\item le noyau accède à toutes les zones avec des
		    adresses physiques
		    \begin {itemize}
			\item il doit convertir les
			    adresses logiques fournies via les primitives
			\item il doit reproduire en logiciel
			    le comportement de la MMU

		    \end {itemize}
		\item noyau laborieux à implémenter
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Traduction en mode noyau}
    Traduction des adresses lorsque le processeur est en mode noyau~:
    \begin {itemize}
	\item méthode 2 : dédier des parties de l'espace
	    d'adressage au noyau

	    \begin {itemize}
		\item exemple~: DEC Vax (1978)
		    \begin {itemize}
			\item deux bits de poids fort de l'adresse logique :

			    \ctableau {\fE} {|c|c|c|c|} {
				\tcol{Bits}{|}
				    & \tcol{Adresses logiques}{}
				    & \tcol{Région}{}
				    & \tcol{Accessible}{}
				    \\ \hline
				00 & 0x0000 0000 $\rightarrow$ 0x3fff ffff
				    & P0 (programme + données) & U/S \\
				01 & 0x4000 0000 $\rightarrow$ 0x7fff ffff
				    & P1 (contrôle + pile) & U/S \\
				10 & 0x8000 0000 $\rightarrow$ 0xbfff ffff
				    & Système & S \\
				11 & 0xc000 0000 $\rightarrow$ 0xffff ffff
				    & Réservé & S \\
			    }
			\item chaque partie de l'espace d'adressage a
			    sa propre table des pages \\
			    \implique 4 tables des pages par processus
		    \end {itemize}
		\item limitation de la taille des processus
		    (exemple pour Vax : 2~Gio)
		\item le noyau ne manipule que des adresses logiques
		    \begin {itemize}
			\item sauf au boot ou pour construire la table
			    des pages

			\item lorsqu'une interruption arrive, PC peut
			    être chargé avec une adresse logique
		    \end {itemize}
		\item moins intuitif
		\item noyau plus simple à implémenter
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Traduction en mode noyau}
    Traduction des adresses lorsque le processeur est en mode noyau~:
    \begin {itemize}
	\item méthode 3 : flag \frquote{\emph{supervisor}} associé à
	    chaque page

	    \begin {itemize}
		\item généralisation de la méthode 2~: le noyau
		    peut dédier des parties de l'espace d'adressage
		    avec la granularité d'une page

		\item exemples~: x86-32, Zorglub33-V

		\item utilisation sous Linux et x86-32 (32 bits
		    \implique 4~Gio)

		    \begin {itemize}
			\item les 3 premiers Gio de l'espace d'adressage
			    sont pour le processus
			    \\
			    bit \emph{supervisor} = 0 \implique pages
			    accessibles en modes utilisateur et noyau

			\item le dernier Gio de l'espace correspond aux
			    pages du noyau \\
			    bit \emph{supervisor} = 1 \implique
			    pages inaccessibles en mode utilisateur

			\item mettre le bit \emph{supervisor}
			    à 0 ou 1 est une décision du noyau \\
			    \implique Linux aurait pu choisir un autre
			    découpage

		    \end {itemize}

		\item bit \emph{supervisor} largement répandue \\
		    \implique méthode la plus utilisée aujourd'hui

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Traduction en mode noyau}
    Traduction des adresses lorsque le processeur est en mode noyau~:
    \begin {itemize}
	\item méthode 4 : deux tables de pages distinctes

	    \begin {itemize}
		\item une en mode noyau, une en mode utilisateur

		    \begin {itemize}
			\item utilisation de la table de page
			    correspondant au mode courant
			    d'exécution du processeur
		    \end {itemize}
		\item simple à comprendre
		\item laborieux pour accéder aux données dans
		    l'espace utilisateur (arguments des primitives)

	    \end {itemize}


    \end {itemize}
\end {frame}

%\begin {frame} {Pagination -- Traduction en mode noyau}
%    Et le Zorglub33-V~? 
%
%    \begin {itemize}
%	\item il dispose du bit \frquote{\emph{supervisor}}
%	\item les adresses 100-103 et 200 sont utilisées pour les
%	    interruptions \implique réservées au noyau
%	\item toute la mémoire 
%    \end {itemize}
%\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Tables à plusieurs niveaux}
    La MMU du Zorglub33-V dispose d'une table de page \alert{linéaire} \\
    (à \alert{un seul} niveau) :

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item l'adresse logique est découpée en deux parties
	    \begin {itemize}
		\item numéro de page
		\item offset dans la page
	    \end {itemize}
	\item le numéro de page est l'index dans une table linéaire
	    \begin {itemize}
		\item on obtient ainsi le numéro du cadre
		\item la table doit avoir autant d'entrées que de numéros
		    de cadres
	    \end {itemize}
	\item l'adresse physique est construite à partir du numéro de
	    cadre et de l'offset (inchangé) dans la page

    \end {itemize}

    \bigskip

    Les MMU modernes utilisent des tables de pages à \alert{plusieurs
    niveaux}

\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Tables à plusieurs niveaux}
    Exemples de tables de pages à plusieurs niveaux~:

    \medskip

    \hspace* {-2.5em}		% on triche pour agrandir le schéma
    \begin {minipage} {\linewidth}
	\fig {tablen} {1.15}
    \end {minipage}

    \medskip

    Avec une table de pages à $k$ niveaux, le numéro de page figurant
    dans l'adresse logique est découpé en $k$ éléments, chacun étant
    un index dans une table intermédiaire.
    \\
    Table des pages = l'ensemble des tables intermédiaires.
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Tables à plusieurs niveaux}
    Avantages d'une table de pages linéaire~:
    \begin {itemize}
	\item simple
	\item la MMU réalise un seul accès mémoire dans la table des
	    pages pour obtenir le numéro de cadre
    \end {itemize}

    \medskip

    Inconvénient~:
    \begin {itemize}
	\item la table des pages prend de la place, quelle que soit la
	    taille du processus

	    \begin {itemize}
		\item exemple~:
		    \begin {itemize}
			\item $l = 32$ (adresses logiques sur 32 bits),
			    $n_1=20$, $o=12$
			\item taille d'une entrée dans la table de pages~:
			    32 bits (soit 4 octets)
			\item \implique la table des pages occupe $2^{20}$
			    entrées, soit 4~Mio
			    \\
			    (même si le processus n'a besoin que de 10~Kio...)
		    \end {itemize}

		\item \implique les MMU modernes n'utilisent plus de
		    tables linéaires

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Tables à plusieurs niveaux}
    Exemple d'une table de pages à 3 niveaux (avec $n_1 = n_2 = n_3 = 7$ et
    $o=11$) et un processus de taille minimum (1 segment = 1 page)~:

    \begin {center}
	\fig{table3} {.9}
    \end {center}

    \medskip

    Espace occupé par la table des pages~: $5 \times 128 \times 4 =
    2560$ octets
    \\
    \implique fonction de la taille du processus et de l'emplacement
    des pages
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Tables à plusieurs niveaux}
    Nombre de niveaux d'une table de pages : généralement \alert{fixé
    par le matériel} (MMU)

    \begin {itemize}
	\item Exemples~:

	    \begin {itemize}
		\item DEC Vax~: 4 tables de pages linéaires,
		    $l=32, n_1=21 , o=9$
		    \\
		    (2 bits de poids fort de l'adresse logique :
		    choix de la table)

		\item Architecture x86-32~: table des pages à 2 niveaux
		    $l=32, n_1 = n_2 = 10, o=12$

		\item Architecture x86-64~: table des pages à 4 niveaux
		    $l=64, n_1 = n_2 = n_3 = n_4 = 9, o=12$
		    \begin {itemize}
			\item 16 bits de poids fort de l'adresse logique :
			    inutilisés pour la traduction
			\item \implique espace d'adressage limité à $2^{48}$
			    emplacements distincts

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item Contre-exemples~:
	    \begin {itemize}
		\item famille Motorola 68020
		    \begin {itemize}
			\item taille de page et
			    nombre de niveaux flexibles
			\item paramétrage via un registre de la MMU
		    \end {itemize}
		\item x86-* : possibilité de \frquote{superpages}
		    \begin {itemize}
			\item pages de 4~Mio : $l = 32, n_1 = 10, o=22$
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Tables à plusieurs niveaux}

    Avantage d'une table de pages à $k$ niveaux~:
    \begin {itemize}
	\item économise de la mémoire pour la plupart des processus
    \end {itemize}

    \medskip

    Inconvénients~:
    \begin {itemize}
	\item plus complexe
	\item un accès mémoire dans le processus nécessite $k$
	    accès supplémentaires par la MMU pour consulter la table
	    des pages
	    \\
	    \implique \emph{Translation Lookaside Buffer}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Translation Lookaside Buffer}
    Pour pallier au surcoût de consultation de la table des pages,
    les MMU implémentent souvent un \alert{cache des entrées} (valides
    ou invalides)
    \\
    \implique \emph{Translation Lookaside Buffer} (ou TLB)

    \medskip

    \begin {minipage} {.35\linewidth}
	\fig {tlb} {}
    \end {minipage}
    \begin {minipage} {.64\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item la MMU commence par rechercher le numéro de page
		dans le TLB (cache interne de la MMU)

	    \item s'il figure dans le TLB
		(\frquote{\emph{TLB hit}}), l'entrée est directement
		trouvée :

		\begin {itemize}
		    \item elle peut être valide ou invalide
		\end {itemize}

	    \item sinon (\frquote{\emph{TLB miss}}), l'entrée est
		recherchée comme précédemment dans la table des pages

	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \medskip

    Le TLB doit être vidé lors d'une commutation de processus
\end {frame}


\begin {frame} {Pagination -- Exemple -- MMU du i386}
    i386 = le premier processeur de la famille x86
    \implique architecture x86-32
    \\
    \implique tous les PC/Mac sont compatibles avec ce processeur

    \begin {itemize}
	\item MMU intégrée au processeur

	\item toute une partie de \frquote{segmentation} : on oublie,
	    c'est du passé

	\item caractéristiques : $l = 32, n_1 = n_2 = 10, o=12, p=32$
	    \begin {itemize}
		\item processeur 32 bits, adresses virtuelles et physiques
		    sur 32 bits

		\item chaque entrée dans la table des pages fait 32 bits
		    (= 4 octets)

		\item pages et cadres de 4096 octets ($4096 = 2^{12}$)

		\item table de pages à 2 niveaux
%		    \begin {itemize}
%			\item à un seul niveau, la table des pages
%			    occuperait donc :
%			    \\
%			    $\frac{2^{32}}{2^{12}} = 2^{20}$
%			    entrées $= 2^{22}$ octets $= 4$ Mo
%
%			\item
%			    Un processus minimum de 3 pages (une page
%			    pour \frquote{text}, une pour \frquote{data}
%			    et une pour \frquote{stack}) : 12~Ko de
%			    données et 4~Mo de table des pages !
%
%			\item 4 Mo pour chaque processus \implique
%			    beaucoup trop coûteux
%
%		    \end {itemize}

		\item la MMU est pilotée par le registre CR3
		    \begin {itemize}
			\item c'est l'adresse de la page du premier
			    niveau
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Exemple -- MMU du i386}
    \begin {center}
	\fig {mmu-i386a} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Exemple -- MMU du i386}
    \begin {center}
	\fig {mmu-i386b} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Exemple -- MMU du i386}
    Format d'une entrée \frquote{standard} dans le répertoire des
    pages ou une table de page~:

    \begin {center}
	\fig {mmu-pte386-1} {.8}
    \end {center}

    \medskip

    {\fD Note~: pour la simplicité, certains bits ne sont pas mentionnés}

\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Exemple -- MMU du i386}
    Exemple : entrée décrivant la page numéro 4095, logée dans le
    cadre d'adresse \bleu{0xabcd$\thinspace$e000}, accessible en écriture et en
    mode utilisateur~:

    \begin {center}
	\fig {mmu-pte386-2} {.5}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item valeur stockée dans l'entrée~: \bleu{0xabcd$\thinspace$e007}
	\item si le processus écrit à l'adresse
	    \bleu{0x00ff$\thinspace$f789}, la MMU utilise cette entrée
	    (page numéro 4095 = 0xfff)

	    \begin {itemize}
		\item écriture en mémoire à l'adresse physique
		    \bleu{0xabcd$\thinspace$e789}

		\item la MMU met à 1 les bits \emph{Dirty} et \emph{Accessed}
	    \end {itemize}
	\item la valeur stockée dans l'entrée devient~:
	    \bleu{0xabcd$\thinspace$e067}
    \end {itemize}

\end {frame}

%\begin {frame} {Pagination -- Exemple -- MMU du i386}
%    Une table des pages à 2 niveaux optimise la place prise par un
%    processus avec un espace d'adressage réduit
%
%    \bigskip
%
%    Mais une table des pages à 2 niveaux ralentit la traduction
%    d'adresse :
%
%    \begin {itemize}
%	\item 
%	    Pour \alert{chaque accès mémoire} du processus (lecture
%	    d'instruction, écriture de variable, etc), la MMU doit
%	    réaliser au préalable \alert{deux} accès pour lire les
%	    entrées de la table des pages
%
%	\item
%	    Pour réduire ce coût, la MMU embarque un \alert{cache des
%	    dernières traductions}
%
%	    \begin {itemize}
%		\item \alert{Translation Lookaside Buffer}
%	    \end {itemize}
%
%    \end {itemize}
%\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Exemple -- MMU du i386}
    Exemple de TLB : Pentium III (x86), TLB \frquote{\emph {4-way set-associative}}

    \begin {center}
	\fig {mmu-tlb386} {.9}
    \end {center}

    {\fC Ne pas oublier de vider le TLB lors de la commutation
    de processus...}
\end {frame}


\begin {frame} {Pagination -- Exemple -- MMU du x86-64}
    Extension x86 pour adresses sur 64 bits (architecture x86-64)~:

    \begin {itemize}
	\item abandon de la segmentation
	    \begin {itemize}
		\item héritage du 8086/8088 (fin des années 1970)
		\item enfin !
	    \end {itemize}

	\item $l = 64, n_1 = n_2 = n_3 = n_4 = 9, o=12, p=64$

	\item taille de page \frquote{classique} inchangée
	    \begin {itemize}
		\item $2^{12} = 4096$ octets
		\item reste $64-12 = 52$ bits à traduire
	    \end {itemize}

	\item table des pages à 4 niveaux au lieu de 2
	    \begin {itemize}
		\item chaque entrée fait 64 bits (\implique
		    $\frac {2^{12}} {8} = 512 = 2^9$ entrées)
		\item passage de la traduction de 2 $\times$ 10 bits
		    à 4 $\times$ 9 bits
	    \end {itemize}

	\item reste $52-36 = 16$ bits non traduits
	    \begin {itemize}
		\item ces bits servent à vérifier l'adresse
		\item les adresses logiques ne font donc que 48
		    bits utiles...
		\item ... soit 256~To adressables

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Pagination -- Exemple -- MMU du x86-64}
    Extension x86 pour adresses sur 64 bits (architecture x86-64)~:

    \begin {center}
	\fig {mmu-x64} {.8}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\fC
	\item Note : bits 48 à 63 de l'adresse logique = extension du bit de signe 47
	    \\
	    \implique vérification de l'adresse logique
	\item 
	    Exercice : cette MMU permet d'avoir des pages de 2~Mo,
	    voire de 1~Go. Décrivez la traduction des adresses.
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Pagination}
	Soit une MMU avec les paramètres suivants~: table de pages à
	4 niveaux, $l=48, n_1 = 12, n_2 = n_3 = n_4 = 9, o=12, p=64$.
	De plus, on suppose que $f = 12$ bits sont réservés pour les
	flags de page dans chaque table intermédiaire.

	\begin {itemize}
	    \item combien de bits sont nécessaires pour représenter
		l'adresse d'un cadre ?
	    \item combien d'octets occupe la table de premier
		niveau ?
	    \item combien d'octets occupe chaque table de deuxième,
		troisième ou quatrième niveau ?
	    \item combien d'octets sont utilisés pour la table des
		pages du processus de taille minimum ?

	\end {itemize}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Pagination}
	\begin {itemize}
	    \item 52 bits sont nécessaires pour représenter
		l'adresse d'un cadre
		\begin {itemize}
		    \item $p=64$ et $o=12$ \implique tous les cadres sont
			alignés sur des frontières de $2^{12}$
			octets. Il suffit donc de $c = 64-12$ bits pour
			représenter l'adresse d'un cadre.

		\end {itemize}

	    \item la table de premier niveau occupe $32\,768$ octets

		\begin {itemize}
		    \item $c + f = 64$ \implique chaque entrée occupe
			8 octets. Comme la table a $2^{n_1}$ entrées,
			elle occupe $2^{12} \times 8 = 2^{15} = 32\,768$
			octets (8 pages)

		\end {itemize}

	    \item chaque table de deuxième [etc] niveau occupe $4\,096$
		octets

		\begin {itemize}
		    \item chaque table occupe $2^{n_2} \times 8 = 2^9
			\times 8 = 2^{12}$ octets (1 page)
		\end {itemize}

	    \item la table des pages du processus de taille minimum occupe
		$53\,248$ octets

		\begin {itemize}
		    \item il faut une table de premier niveau, 2
			tables de deuxième niveau, 2 tables de troisième
			niveau et 2 tables de quatrième niveau, soit
			$2^{15}+ 6 \times 2^{12} = 53\,248$ octets

		\end {itemize}

	\end {itemize}

    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Mémoire virtuelle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Mémoire virtuelle}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    Distinction entre deux concepts~:

    \begin {itemize}
	\item \alert{pagination} : découpage de la mémoire en pages pour
	    simplifier l'allocation (en mémoire et sur le swap)
	    \\
	    \implique mécanisme matériel basé sur une MMU paginée

	\item \alert{mémoire virtuelle} : nouvelle fonctionnalité
	    offerte par le système
	    \\
	    \implique repose sur la pagination
	    \\
	    \implique mécanisme logiciel offert par le noyau

    \end {itemize}

    \bigskip

    La distinction est artificielle, les deux concepts vont la plupart
    du temps ensemble

\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    Jusqu'ici : un processus doit tenir en mémoire pour s'exécuter

    \bigskip

    Besoins nouveaux~:
    \begin {itemize}
	\item exécuter des programmes de taille supérieure à la
	    mémoire physique

	    \begin {itemize}
		\item anecdote : la mémoire virtuelle a été
		    implémentée à l'Université de Berkeley pour
		    exécuter des programmes écrits en Lisp

	    \end {itemize}

	\item rationaliser l'utilisation de la mémoire
	    \begin {itemize}
		\item un processus n'a pas besoin de tout son espace
		    d'adressage pendant toute sa durée de vie

		\item exemple : code d'initialisation parcouru une seule
		    fois

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    \implique Mémoire virtuelle
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    Trois notions importantes :

    \begin {itemize}
	\item \alert{principe de localité} : la plupart des programmes
	    tendent à utiliser des instructions ou des données à
	    proximité des instructions ou des données accédées
	    récemment
	    \begin {itemize}
		\item localité \alert{spatiale} : proximité dans la
		    mémoire

		\item localité \alert{temporelle} : proximité dans le
		    temps

	    \end {itemize}

	    Ce n'est pas une loi mathématique, mais un comportement
	    constaté dans beaucoup de programmes

	    \begin {itemize}
		\item exemple : une boucle parcourt un tableau
		    \begin {itemize}
			\item le compte-tours est accédé à chaque
			    itération
			\item une page contient plusieurs éléments
			    du tableau

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	    \implique sans ce principe de localité, les caches
	    seraient inutiles !

	\item \alert{\emph{working set}} : ensemble des pages
	    nécessaires à l'exécution d'un processus dans un intervalle
	    de temps donné

	\item \alert{\emph{adresse virtuelle}} : comme une adresse
	    logique, mais peut référencer une page qui n'est pas
	    en mémoire physique

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    Principe de la mémoire virtuelle : fournir à chaque processus les
    pages de son \emph{working set} de sorte qu'il dispose de ce dont il
    a besoin pour son exécution

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item les pages n'appartenant pas au \emph{working set} peuvent être
	    évincées de la mémoire

	    \begin {itemize}
		\item il faut que le noyau puisse reconnaître les pages
		    inutilisées
	    \end {itemize}

	\item si le processus accède à une page n'appartenant pas encore
	    au \emph{working set}, elle doit pouvoir y rentrer sans que
	    le processus ne s'en aperçoive

	    \begin {itemize}
		\item une tentative d'accès à une page doit être
		    identifiée par le noyau, qui doit la charger en
		    mémoire et dans la table des pages
		\item l'instruction d'accès doit alors pouvoir reprendre
		    et réussir
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \bigskip

    La mémoire virtuelle nécessite un \alert{support matériel}
    et une \alert{coopération} entre le noyau et la MMU
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    Support matériel nécessaire au niveau du processeur et de la MMU :

    \begin {itemize}
	\item \alert{flags associés à chaque page} dans la table des
	    pages
	    \begin {itemize}
		\item bit \frquote{\emph{Present}} (ou
		    \frquote{\emph{Valid}}) pour savoir si une
		    page est présente

		    \begin {itemize}
			\item bit \textbf{initialisé} par le noyau
			\item \textbf{testé} par la MMU à chaque accès
			    : si page non présente \implique exception
			    de type \frquote{\alert{défaut de page}}

		    \end {itemize}
		\item bit \frquote{\emph{Accessed}} pour savoir si une
		    page a été accédée

		    \begin {itemize}
			\item bit \textbf{initialisé (à 0)}
			    périodiquement par le noyau

			\item \textbf{modifié (à 1)} par la MMU à
			    chaque accès

			\item \textbf{testé} périodiquement par le noyau
			    : 0 \implique la page ne fait pas partie
			    du \emph{working set}

			\item en toute rigueur : pas indispensable
			    (émulation \implique peu efficace)

		    \end {itemize}

		\item il peut y avoir d'autres bits (voir plus loin)
	    \end {itemize}

	\item \alert{instructions redémarrables}
	    \begin {itemize}
		\item
		    si une instruction tente d'accéder à une page non
		    présente, l'instruction doit pouvoir recommencer
		    lorsque la page sera chargée par le noyau

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    \begin {minipage} [c] {.39\linewidth}
	\hspace* {-0.15\linewidth}
	\fig {page} {1.2}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.6\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \fD
	    \item l'espace mémoire de chaque processus est découpé
		en pages
	    \item seules sont en mémoire les pages~:
		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item $P_0(A)$, $P_2(A)$ et $P_4(A)$
		    \item $P_0(B)$ et $P_4(B)$
		\end {itemize}
	    \item une page absente peut être~:
		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item valide, mais non chargée à ce moment \\
			\implique ex~: $P_1(A)$, $P_1(B)$ et $P_2(B)$
		    \item invalide (ex : mémoire inaccessible) \\
			\implique ex~: $P_3(A)$ et $P_3(B)$
		\end {itemize}
	    \item des pages peuvent être partagées :
		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item ici, $P_0(A)$ et $P_0(B)$ sont dans le même
			cadre
		    \item ex : région \frquote{\emph{text}} de deux
			processus utilisant le même programme
		\end {itemize}

	\item tables des pages : en mémoire physique
	\end {itemize}
    \end {minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    \begin {minipage} [c] {.39\linewidth}
	\hspace* {-0.15\linewidth}
	\fig {page} {1.2}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [c] {.6\linewidth}
	\fD
	Si A tente d'accéder à $P_1(A)$ :
	\begin {itemize}
	    \fD
	    \item lors de l'instruction d'accès, la MMU détecte un
		défaut de page (exception)
	    \item le noyau traite l'exception
	    \item si l'accès est valide, le noyau cherche un
		cadre libre en mémoire physique et y
		installe la page :

		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item page initialisée à 0 (ex : pile)
		    \item contenu récupéré depuis le fichier
			exécutable (ex : code exécutable,
			données initialisées)
		    \item contenu récupéré depuis le swap
		\end {itemize}

		puis le noyau actualise la table des pages

	    \item l'exception prend fin, A est remis sur le processeur
		et reprend l'exécution de l'instruction d'accès

	\end {itemize}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle}
    Problématiques :
    \begin {itemize}
	\item lorsqu'un défaut de page survient :
	    \begin {itemize}
		\item quelle action effectuer sur le processus ?
		    \begin {itemize}
			\item il faut connaître la région à laquelle
			    la page appartient
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item lorsqu'il faut allouer une page, et qu'il n'y a plus
	    de cadre disponible en mémoire
	    \begin {itemize}
		\item quelle page évincer ?
		    \begin {itemize}
			\item politique de remplacement
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Défaut de page}
    Lorsqu'un défaut de page survient :
    \begin {itemize}
	\item la MMU met l'adresse fautive à disposition du processeur
	    \begin {itemize}
		\item Zorglub33-V : nouveau registre FA (pour \emph{Fault
		    Address})
	    \end {itemize}

	\item le noyau connaît alors :
	    \begin {itemize}
		\item le processus fautif : processus courant
		\item l'adresse en défaut de page : registre FA
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Défaut de page}
    Actions possibles en cas de défaut de page :

    \begin {itemize}
	\item \frquote{Segfault} (signal \code{SIGSEGV} envoyé
	    au processus)
	    \begin {itemize}
		\item adresse invalide (ex : accès
		    via un pointeur non initialisé)

	    \end {itemize}
	\item chargement de la page demandée depuis le swap
	    \begin {itemize}
		\item page légitime, mais swappée entretemps
	    \end {itemize}

	\item chargement de la page demandée depuis l'exécutable
	    \begin {itemize}
		\item ex : chargement initial du programme
	    \end {itemize}

	\item agrandissement implicite de la pile du thread
	    principal
	    \begin {itemize}
		\item accès à la page suivante de la pile,
		    dans la limite autorisée

	    \end {itemize}
	\item allocation de la page demandée et remplissage avec des 0
	    \begin {itemize}
		\item appel à \code{malloc} (ou plus exactement
		    à \code{sbrk}) pour agrandir le tas

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    \implique le noyau doit identifier où se situe l'adresse dans l'espace
    d'adressage du processus
    \\
    \implique dans quelle région ? (pour ne plus dire \frquote{segment})
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Défaut de page}
    Le noyau doit maintenir une structure de données pour identifier
    les régions d'un processus :

    \begin {center}
	\fig {regions} {.70}
    \end {center}

    Adresse en défaut de page \implique le noyau sait
    à quelle région elle appartient
    \implique choix de l'action à effectuer

\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Régions}
    \begin {termblock} {Les régions sous Linux}
	Visualiser les régions d'un processus~:

	\lst {regions.sh} {\fE} {}

	\begin {itemize}
	    \item plage d'adresses de la région dans l'espace d'adressage
	    \item protections associées
	    \item offset de la région dans le fichier ou 0 si pas de fichier associé
	    \item périphérique et inode du fichier correspondant à la région
	    \item nom du fichier, ou du segment spécial
	\end {itemize}
	
    \end {termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Algorithme de remplacement}
    Dans certaines circonstances, le noyau doit allouer une page~:
    \begin {itemize}
	\item défaut de page (accès à une page non chargée en mémoire)
	\item duplication du processus (\code{fork}) ou remplacement
	    (\code{exec})
	\item agrandissement explicite du tas (\code{malloc} \implique
	    \code{sbrk})
	\item agrandissement implicite de la pile
    \end {itemize}

    \bigskip

    Que doit faire le noyau lorsque plus aucun cadre n'est disponible
    pour la page à allouer ?
    \\
    \implique quel(s) cadre(s) désallouer ?
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Algorithme de remplacement}
    Algorithmes possibles :
    \begin {enumerate}
	\item algorithme \alert{optimal}

	    \begin {itemize}
		\item choisir la page qui sera référencée le plus tard
		\item problème : il faut connaître l'avenir \implique
		    pas praticable
	    \end {itemize}

	\item \alert{Least Recently Used} (LRU)
	    \begin {itemize}
		\item choisir la page dont la dernière utilisation est
		    la plus ancienne

		\item principe de localité \implique cette page a peu
		    de chances d'être référencée dans un futur proche

		\item nécessite le bit \emph{Accessed}

	    \end {itemize}

	\item \alert{First In, First Out} (FIFO)
	    \begin {itemize}
		\item simple à implémenter
		\item en apparence équitable \implique performances
		    médiocres
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Algorithme de remplacement}
    Algorithmes possibles (suite) :
    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {3}
	\item algorithme de l'\alert{horloge} (ou de la seconde chance)

	    \smallskip
	    Variante combinée de l'algorithme FIFO :
	    \begin {itemize}
		\item nécessite le bit \emph{Accessed}
		\item initialement, les pages sont triées dans l'ordre
		    FIFO et le bit \emph{Accessed} est à 0
		\item lorsqu'il faut allouer une page, le noyau
		    prend dans l'ordre FIFO
		\item si la page considérée a le bit \emph{Accessed} à 1,
		    le noyau donne une seconde chance à la page :
		    \begin {itemize}
			\item le bit \emph{Accessed} est remis à 0
			\item le noyau passe à la page suivante
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}
    \end {enumerate}

    \bigskip

    Le choix de l'algorithme dépend du support matériel de la MMU.
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Algorithme de remplacement}
    Action à effectuer selon l'état de la page victime :

    \begin {itemize}
	\item en lecture seule : on peut réallouer la page à un autre usage

	    \begin {itemize}
		\item si on en a besoin à l'avenir, il suffira de
		    la recharger depuis la source

		\item exemple : code exécutable

	    \end {itemize}

	\item en lecture-écriture, non modifiée : idem

	    \begin {itemize}
		\item si on en a besoin à l'avenir, il suffira de
		    la recharger depuis la source (le fichier exécutable,
		    ou bien l'endroit où celle-ci avait été swappée)

		\item exemple : données initialisées

	    \end {itemize}

	\item en lecture-écriture, et modifiée : il faut d'abord
	    sauvegarder le contenu de la page sur le disque (swap)
	    avant de la réallouer

	    \begin {itemize}
		\item si on en a besoin à l'avenir, il suffira de
		    la recharger depuis l'espace de swap

		\item exemple : données initialisées, tas, pile

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- Flags de page}
    Rappel : flags (ou bits) pouvant être associés à des entrées
    dans une table des pages

    \ctableau {\fD} {|c|p{.65\linewidth}|} {
	\tcol{Bit}{|} & \tcol{Comportement de la MMU}{} \\
	    \hline
	\emph{valid} / \emph{present} &
	    générer une exception si le processeur tente
	    d'accéder à une page n'ayant pas ce bit
	    \\
	\emph{read-only} &
	    générer une exception si le processeur tente
	    de modifier une page ayant ce bit
	    \\
	\emph{no-execute} &
	    générer une exception si le processeur tente
	    d'exécuter une instruction d'une page ayant ce bit
	    \\
	\emph{supervisor} &
	    générer une exception si le processeur tente d'accéder
	    à la page alors qu'il est en mode non privilégié
	    \\
	\emph{accessed} &
	    mettre ce bit à 1 en cas d'accès
	    (lecture, écriture ou exécution) à la page
	    \\
	\emph{dirty} &
	    mettre ce bit à 1 en cas de modification (accès en
	    écriture) à la page
	    \\
    }

    Comment ces bits sont-ils utilisés pour mettre en œuvre les
    mécanismes de la mémoire virtuelle ?
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bit \frquote{present}}
    Utilisations du bit \frquote{\emph{present}} : 

    \begin {itemize}
	\item \emph{swap} :
	    \begin {itemize}
		\item les pages individuelles peuvent être évincées
	    \end {itemize}
	\item \alert{\emph{load-on-demand}} (ou \frquote{chargement
	    paresseux}) :

	    \begin {itemize}
		\item \code{exec} : chargement à partir de l'exécutable
		    \implique illusion
		\item en réalité : \code{exec} marque toutes les pages
		    comme invalides
		    \begin {itemize}
			\item tentative d'exécution de la première instruction
			    \\
			    \implique défaut de page \\
			    \implique chargement de la première page du code
			\item tentative de lecture/modification de variable
			    \\
			    \implique défaut de page
			    \\
			    \implique chargement de la page correspondante
			    des données

			\item etc.
		    \end {itemize}
		\item le noyau conserve la source de chaque page du processus :
		    \begin {itemize}
			\item fichier exécutable (code, données initialisées)
			\item 0 (données non initialisées, pile)
			\item espace de swap (page modifiée et swappée)
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bit \frquote{read-only}}
    Utilisations du bit \frquote{\emph{read-only}} : 
    \begin {itemize}
	\item pour les pages naturellement en lecture seule
	    \begin {itemize}
		\item exemple : segment \frquote{\emph{text}}
		\item exemple : segment \frquote{\emph{vdso}} sur Linux
		    \begin {itemize}
			\item le noyau met à disposition des processus
			    une page en lecture seule pour \frquote{exporter}
			    certaines données (pid, heure courante, etc.)
			    pour accélérer certaines primitives systèmes
			    (\code{getpid}, \code{gettimeofday}, etc.)
			\item pas de passage en mode privilégié
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item \alert{\emph{copy-on-write}} :
	    \begin {itemize}
		\item \code{fork} : duplique la mémoire \implique illusion
		    \begin {itemize}
			\item pages modifiables marquées
			    \frquote{read-only} dans les 2 processus
			\item si un processus tente d'écrire \implique exception
			\item le noyau duplique alors la page et la remet
			    en \frquote{lecture/écriture} pour les deux processus
		    \end {itemize}
		\item réduit drastiquement le coût de \code{fork} !
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bit \frquote{no-execute}}
    Utilisations du bit \frquote{\emph{no-execute}} : 
    \begin {itemize}
	\item pour réduire les \alert{problèmes de sécurité}
	    \begin {itemize}
		\item problème classique de \frquote{débordement de tampon}
		\item injection de code exécutable par un pirate
		    \begin {itemize}
			\item typiquement dans les données ou la pile
			\item page marquée \frquote{no-execute} \implique
			    injection inopérante
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item n'existait pas sur les premières MMU
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bit \frquote{dirty}}
    Utilisations du bit \frquote{\emph{dirty}} : 
    \begin {itemize}
	\item pour savoir si une page doit être swappée ou non
	    \begin {itemize}
		\item lorsque le noyau recherche de la place en mémoire,
		    il doit supprimer des pages
		\item si la page a été modifiée, elle doit être
		    sauvegardée dans l'espace de swap
		\item si la page n'est pas modifiée, elle pourra être
		    rechargée à partir de sa source :
		    \begin {itemize}
			\item fichier exécutable (code, données initialisées)
			\item 0 (données non initialisées, pile)
			\item espace de swap (page modifiée et swappée)
		    \end {itemize}
		    \implique économie d'une recopie dans l'espace de swap
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bit \frquote{accessed}}
    Utilisations du bit \frquote{\emph{accessed}} : 
    \begin {itemize}
	\item détermination du \emph{working set} des processus
	    \begin {itemize}
		\item localité temporelle : si une page a été accédée
		    récemment, il est probable qu'elle sera à nouveau
		    accédée prochainement

		\item permet de déterminer quelles pages il faut swapper

		\item mécanisme périodique :
		    \begin {itemize}
			\item le noyau remet toutes les pages à \frquote{non
			    accédée}

			\item les processus s'exécutent \implique la
			    MMU marque toutes les pages accédées

			\item au bout d'un certain temps, toutes les pages
			    encore marquées \frquote{non accédées} peuvent être
			    évincées s'il y a un besoin de mémoire

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Flags de page -- Bits manquants}
    Certaines MMU n'ont pas tous les bits \implique émulation

    \bigskip

    Exemples :

    \begin {itemize}
	\item pas de bit \frquote{\emph{accessed}}
	    \begin {itemize}
		\item pour déterminer le \emph{working set} :
		    \begin {itemize}
			\item rendre toutes les pages invalides
			\item dès qu'il y a un défaut de page, et si
			    la page est réellement présente, le noyau
			    peut la marquer \frquote{\emph{accessed}}
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item pas de bit \frquote{\emph{read-only}}
	    \begin {itemize}
		\item pour réaliser le \emph{copy-on-write} :
		    \begin {itemize}
			\item rendre toutes les pages invalides
			\item dès qu'il y a un défaut de page, si
			    la page est présente et qu'elle résulte
			    d'un partage, le noyau peut réaliser le
			    \frquote{\emph{copy-on-write}}
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- indicateurs}
    \begin {termblock} {Obtenir des informations avec ps (Linux)}
	\lst {vm-ps.sh} {\fE} {firstline=1, lastline=3}

	\begin {itemize}
	    \fC
	    \item MAJFL~: nombre de défauts de page majeurs \\
		(majeur : nécessite une E/S disque, mineur : allocation
		simple sans E/S)

	    \item TRS~(\emph{text resident set size})~: mémoire
		actuellement utilisée pour le code
	    \item DRS~(\emph{data resident set size})~: mémoire
		actuellement utilisée pour les données
	    \item RRS (\emph{resident set size})~: mémoire actuellement
		utilisée
	    \item \%MEM~: pourcentage de mémoire actuellement utilisée
		rapporté à la taille de la mémoire physique
	\end {itemize}

	\medskip

	Voir \code{man ps}
    \end {termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Mémoire virtuelle -- indicateurs}
    \begin {termblock} {Obtenir des informations avec /proc (Linux)}
	\lst {vm-ps.sh} {\fC} {firstline=5, lastline=6}

	\begin {itemize}
	    \fC
	    \item nombre total de pages (chargées ou non) du processus

	    \item \emph{resident set size} : nombre total de pages
		actuellement en mémoire

	    \item nombre de pages (chargées ou non) des régions partagées

	    \item nombre de pages (chargées ou non) du segment text
	    \item 0 (autrefois nombre de pages des bibliothèques partagées)
	    \item nombre de pages (chargées ou non) des segments data + stack
	    \item 0 (autrefois nombre de pages avec le bit \emph{Dirty})
	\end {itemize}

	\medskip

	Voir \code{man 5 proc} (et aussi \code{/proc/\emph{pid}/status}
	et \code{/proc/\emph{pid}/stat})
    \end {termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Mémoire virtuelle}
	Parmi ces actions, lesquelles peuvent être réalisées suite
	à un défaut de page ?

	\begin {qcm}
	    \item agrandissement du segment \frquote{data}
	    \item agrandissement du segment \frquote{stack}
	    \item aucune des deux
	    \item l'une ou l'autre

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Mémoire virtuelle}
	\begin {qcmok}
	    \item agrandissement du segment \frquote{stack}

	\end {qcmok}

	\bigskip

	L'agrandissement du segment \frquote{stack} est réalisé suite
	à un défaut de la page contiguë à la pile actuelle, tant que la
	limite \frquote{administrative} n'est pas atteinte.

	\medskip

	L'agrandissement du segment \frquote{data} nécessite une action
	\alert{explicite} du programmeur (primitive \code{sbrk} appelée
	par \code{malloc}), et ne peut donc pas être consécutif à un
	défaut de page.

	\smallskip

	Note~: il peut y avoir un défaut de la page allouée par
	\code{sbrk}, mais c'est alors une page non encore chargée,
	mais valide et faisant déjà partie du segment \frquote{data}. Il
	n'y a donc pas d'agrandissement.

    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Projection de fichier en mémoire
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Projection de fichier en mémoire}

\begin {frame} {Projection de fichier}
    Primitive \code{mmap} : projection d'un fichier en mémoire

    \begin {center}
	\fig {mmap-file} {.8}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item lecture mémoire : lecture depuis le fichier
	\item écriture mémoire : écriture dans le fichier
	\item projection matérialisée par un nouveau segment
	    dans l'espace du processus
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} [fragile] {Projection de fichier -- mmap}

\begin {lstlisting} [basicstyle=\fB\lstmonstyle]
void *mmap (void *adr, size_t lg, int prot,
            int flg, int fd, off_t offset)
int munmap (void *adr, size_t lg)
\end{lstlisting}

    \medskip

    Arguments~:

    \ctableau {\fC} {|c|l|} {
	\texttt {adr} & adresse d'attachement ou NULL \\
	\texttt {lg} & longueur de la zone projetée \\
	\texttt {prot} & mode d'accès (lecture, écriture, etc.) \\
	\texttt {flg} & flags \\
	\texttt {fd} & descripteur du fichier \\
	\texttt {offset} & début de la zone projetée \\
    }
\end{frame}

\begin {frame} {Projection de fichier -- mmap}
    \label{mmap-args}

    Argument \code{prot} : ou bit-à-bit avec :

    \ctableau {\fD} {|c|l|} {
	\texttt {PROT\_NONE} & accès interdit \\
	\texttt {PROT\_READ} & accès en lecture \\
	\texttt {PROT\_WRITE} & accès en écriture \\
	\texttt {PROT\_EXEC} & accès en exécution \\
    }

    \medskip

    Argument \code{flg} : doit contenir \code{MAP\_SHARED} ou
    \code{MAP\_PRIVATE}, avec éventuellement d'autres flags.

    \ctableau {\fD} {|c|p{.7\linewidth}|} {
	\texttt {MAP\_SHARED} & modifications visibles par tous les
	    processus et répercutées dans le fichier \\
	\texttt {MAP\_PRIVATE} & modifications visibles par ce processus
	    seulement et non répercutées dans le fichier \\
	\texttt {MAP\_ANONYMOUS} & pas de fichier support, utilisable
	    seulement par héritage (dans ce cas, \texttt{fd}=-1 et
	    \texttt{offset}=0) \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Projection de fichier -- mmap}

    Exemple : soit un fichier de 100 entiers, mettre dans le premier
    entier la somme des 99 suivants.

    \lst {mmap-ex1.c} {\fE} {}

    Note : il faut bien sûr vérifier le retour de \code{open},
    \code{mmap}, \code{munmap} et \code{close}.
\end {frame}

\begin {frame} {Projection de fichier -- mmap}
    \begin {casseroleblock} {Taille du fichier projeté}
	La primitive \code{mmap} demande la taille de la zone à projeter

	\medskip

	\begin {itemize}
	    \item connaître la taille d'un fichier existant :
		\\
		\code{int stat (const char *, struct stat *)} \\
		ou \code{int fstat (int, struct stat *)}

	    \item créer un nouveau fichier avec une certaine taille~:
		\\
		\code{int open (const char *, int, mode\_t)} \\
		puis \code{int ftruncate (int, off\_t)}
	\end {itemize}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Projection de fichier -- mmap}
    Effet secondaire : si plusieurs processus projettent la même zone
    d'un fichier en mode \code{MAP\_SHARED}, les pages sont partagées
    par les processus

    \begin {center}
	\fig {mmap-shmem} {.6}
    \end {center}

    \implique communication directe entre processus via la mémoire
    \\
    (ne pas oublier la synchronisation...)

\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Projection de fichier}
	Si je veux répercuter mes modifications dans le fichier, je
	dois utiliser \code{mmap} avec les paramètres~:

	\begin {qcm}
	    \item \code{PROT\_WRITE} et \code{MAP\_PRIVATE}
	    \item \code{PROT\_WRITE} et \code{MAP\_SHARED}
	    \item \code{PROT\_WRONLY} et \code{MAP\_PRIVATE}
	    \item \code{PROT\_WRONLY} et \code{MAP\_SHARED}
	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Projection de fichier}
	\begin {qcmok}
	    \item \code{PROT\_WRITE} et \code{MAP\_SHARED}

	\end {qcmok}

	\bigskip

	Cf page~\ref{mmap-args}

	\medskip

	Attention~: \texttt{WRONLY} fait référence aux modes d'ouverture
	d'un fichier avec \code{open}, la primitive \code{mmap} utilise
	d'autres conventions (mais nécessite également que le fichier
	soit ouvert en écriture ici).

	\medskip

	Avec \code{MAP\_PRIVATE}, aucune modification effectuée en
	mémoire n'est répercutée dans le fichier sur le disque.

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Partage de mémoire entre processus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Partage de mémoire entre processus}

\begin {frame} {Partage de mémoire entre processus}
    Objectif de la gestion mémoire dans un système : assurer
    l'étanchéité des espaces mémoires entre processus \\
    (\implique objectif de sécurité du système)

    \vfill

    Besoin de performances en multi-processeurs / multi-cœurs \\
    \implique besoin de partager des portions de mémoire \\
    \implique développement d'interfaces de programmation idoines
\end {frame}


\begin {frame} {Partage de mémoire entre processus}
    API disponibles :

    \begin {itemize}
	\item IPC System V (\code{shmget}/\code{shmat}/etc)

	    \implique origine AT\&T, vieille interface, orthogonale avec
		le reste du système, très répandue

	\item \code{mmap}/\code{munmap}

	    \implique origine Berkeley, partage de mémoire = effet de
		bord de la projection d'un fichier en mémoire, simple

	\item \code{shm\_open}/\code{shm\_unlink} avec \code{mmap}

	    \implique origine POSIX, simple et élégante, encore peu
		répandue

    \end {itemize}

    \bigskip

    Dans ce cours~: 
	\code{shm\_open}/\code{shm\_unlink} avec \code{mmap}

\end {frame}


\begin {frame} {Partage de mémoire entre processus -- mmap}
    Rappel : utilisation originale de \code{mmap} = projection d'un
    fichier en mémoire

    \begin {center}
	\fig {mmap-shmem} {.6}
    \end {center}

    Avec plusieurs processus et \code{flg} = \code{MAP\_SHARED} :
    communication directe entre processus via la mémoire
    \implique très rapide

\end {frame}


\begin {frame} {Partage de mémoire entre processus -- mmap}
    Pratiquement, comment partager la mémoire entre processus ?

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item si plusieurs processus apparentés (via \code{fork}) :
	    utiliser la projection anonyme

	    \code{mmap (..., MAP\_ANONYMOUS | MAP\_SHARED, -1, 0)}

	    \bigskip

	    \begin {itemize}
		\item pas de fichier support de la projection
		\item seuls les processus descendants vont hériter du
		    segment créé par la projection
		\item le segment est détruit lorsqu'il n'est plus
		    référencé

	    \end {itemize}

	    \bigskip

	    \code{MAP\_ANONYMOUS} n'est pas spécifié par POSIX \\
	    \implique méthode traditionnelle uniquement
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Partage de mémoire entre processus -- mmap}
    \begin {itemize}
	\item si processus non apparentés :

	    \begin {itemize}
		\item méthode \alert{traditionnelle} : créer un
		    fichier de la taille souhaitée et le projeter

		    \lst {mmap-ex2-ftrunc.c} {\fD} {}

		    \begin {itemize}
			\item le fichier existe sur le disque
			\item il faut le détruire explicitement
		    \end {itemize}

		\item méthode \alert{POSIX} : utiliser un objet de type
		    \frquote{mémoire partagée}

		    \lst {mmap-ex3-shmopen.c} {\fD} {}

		    \begin {itemize}
			\item ce n'est pas forcément un fichier dans
			    l'arborescence
			\item l'objet est détruit automatiquement
			    lorsque le système redémarre
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Partage de mémoire entre processus -- mmap}
    \begin {termblock} {Où sont les objets de type \frquote{mémoire partagée} ?}

	\medskip

	POSIX ne spécifie pas si les objets de type \frquote{mémoire
	partagée} sont visibles dans le système de fichiers

	\medskip

	\begin {itemize}
	    \item les systèmes sont libres de les rendre visibles ou non
	    \item Linux a choisi de les rendre visibles dans \code{/dev/shm}

		\begin {itemize}
		    \item presque comme les sémaphores nommés
		    \item segment nommé \code{/toto} accessible
			via \code{/dev/shm/toto}
		    \item on peut utiliser \code{ls}, \code{rm}, etc.
		\end {itemize}
	\end {itemize}

    \end {termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Partage de mémoire entre processus -- mmap}
    \begin {casseroleblock} {Structurer la mémoire partagée}
	\smallskip

	La primitive \code{mmap} renvoie une adresse brute

	\medskip

	\begin {itemize}
	    \item conseil : utiliser une \code{struct} (en C) pour
		\alert{structurer} les données dans le segment de
		mémoire partagée

	    \item utilisation possible des \alert{flexible array members}
		en C (norme 99)

		\lst {mmap-struct.c} {\fD} {}

		\implique \code{sizeof(struct exemple)} = taille sans
		    le champ \code{c}
	\end {itemize}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Partage de mémoire entre processus -- mmap}
    \begin {casseroleblock} {Ne pas mettre de pointeur dans la mémoire partagée}

	Il ne faut jamais mettre de pointeur dans la mémoire partagée~:

	\begin {itemize}
	    \item un pointeur dans un segment \frquote{normal} d'un
		processus référence une zone inaccessible aux autres
		processus

	    \item le segment de mémoire partagée n'est pas forcément
		attaché à la même adresse virtuelle dans les
		différents processus

	\end {itemize}
    \end {casseroleblock}

    \begin {center}
	\fig {shmat} {.6}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Partage entre processus -- synchronisation}
    Partager de la mémoire entre processus nécessite des mécanismes
    de synchronisation

    \medskip

    Les mécanismes peuvent être placés dans la mémoire partagée ou
    être extérieurs au partage :

    \ctableau {\fB} {|c|l|} {
	\tcol{Localisation}{|} & \tcol{Mécanismes}{} \\
	    \hline
	Dans la mémoire partagée & sémaphores, mutex, conditions \\
	Extérieur & sémaphores nommés \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Partage entre processus -- synchronisation}
    \begin {casseroleblock} {Où placer les mécanismes de synchronisation ?}
	\smallskip

	Privilégier le placement en mémoire partagée :

	\medskip

	\begin {itemize}
	    \item nécessite \alert{moins de conventions} entre les
		processus

	    \item permet de \alert{grouper} les objets à protéger
		et les mécanismes de synchronisation associés
	\end {itemize}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Partage entre processus -- synchronisation}
    \label{pshared}
    Il faut initialiser les mécanismes (par exemple lors de la création
    de la mémoire partagée) avec la synchronisation entre processus

    \medskip

    Exemple~:

    \lst {mmap-sync.c} {\fE} {}

    \medskip

    Initialisation de condition : similaire à l'initialisation de mutex
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Partage de mémoire}
	Je dois simuler le comportement d'un tube POSIX avec de la
	mémoire partagée. Quel moyen de synchronisation est le plus
	simple à utiliser ?

	\begin {qcm}
	    \item sémaphores anonymes (i.e. en mémoire)
	    \item sémaphores nommés
	    \item mutex et conditions anonymes (i.e. en mémoire)
	    \item mutex et conditions nommés

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Partage de mémoire}
	\begin {qcmok}
	    \item sémaphores anonymes (i.e. en mémoire)

	\end {qcmok}

	\bigskip

	Le comportement d'un tube POSIX s'apparente au problème du
	producteur-consommateur sur tampon borné.

	\begin {itemize}
	    \item ce problème est facile à résoudre avec des
		sémaphores

	    \item la solution utilise 4 sémaphores : plutôt que
		chercher des noms pour les 4, mieux vaut utiliser des
		sémaphores anonymes placés dans le segment de mémoire
		partagée

	    \item les mutex et conditions anonymes sont plus complexes à
		initialiser car il faut utiliser l'attribut
		\frquote{\emph{pshared}} (cf page~\ref{pshared})

	    \item piège~: il n'existe pas de mutex ou de conditions
		nommés

	\end {itemize}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

